   # chap 1.comment creer un projet informatique?

 ## qu'est ce que gitlab?

 Gitlab est un site internet qui utilise le protocole git ce qui permet d'envoyer dans le cloud son projet pour faciliter le travail en groupe

 Git est un protocole d'echange de donner entre dev,plusieurs entreprise expoitent ce systeme,

 cela necessite que chaque dev ait un compte gitlab!!

 
  ### 1 comment utiliser git?
  
 Creer un repository =dossier
 
 Cest l'endroit ou repose les projets complet.
 
 Cliquer sur clone puis retourner sur webstom => vcs => get from version control
 
 

   
     =>git init /ça va initialiser le protocole git cela va permettre de deposer un dossier (repository) sur gitlab.com

  Quand le dossier est en rouge ,cela veut dire qu'il n'est pas pris en compte par git ,il faut cliquer sur la fleche verte en haut a droite.

 Obligation de coder uniquement en anglais (language universelle en codage)

 Aller sur gitlab

 Creer new project/choisir blank project

 Nommer logiquement le dossier puis
 
 clique droit sur le "fichier" en rouge , cliquer sur git puis sur add.

 cliquer sur clone :copier l'url puis coller dans define remote.

 Faire push commit puis push.



 ###  2 comment importer un repo git?
 

 Demarrer a partir d'un fichier déja existant a selectionner sur gitlab.com

 cliquer sur clone/copier https puis coller sur webstorm

 aller dans vcs :cliquer dans checkout version ctrl puis sur git puis sur la petite fenetre qui va apparaitre coller le liens htlm.

 puis cliquer dans clone pour valider.

 Ps: ne pas oublier en cas de doublon de fichier ,d'ajouter un element different en fin de ligne (seconde ligne sur la fenetre).



 ### 3. comment paramétrer git ?
 
 c'est un procede a realiser une seule fois par pc

 Ouvrir mon terminal puis aller rechercher sur google "confluence.atlassian.com/set your global user name/email configuration".
 
 ou "set user name and passeword".
 
 Ensuite copier/coller dans la console terminale les elements ci dessous:


 ```
git config --global user.name "eddyxx"

 git config --global user.email "edwige.mmmm@gmail.com"```

 ensuite aller dans file preference/plug puis cliquer sur gitlab project.

 puis redemarrer webstorm.

cliquer sur gitlab dans version ctrL

Dans la premiere ligne taper https://gitlab.com

Seconde ligne taper gitlab.com

cliquer sur token ,une fois sur le site gitlab ,selectionner api puis cliquer 

Nommer le token "webstorm".

Video 08/white rabbit
````
 ### 4. comment creer une branche avec git?
 
 le document principal est la master qui est la  version de reference.
 
 tout en bas de page ,derouler puis selectionner master puis checkout.
 
 (les branches sont des copies du document original "la master").
 
 

  ````
creer une copie de la master:
 
 cliquer => new branch puis nommer test breach
 
 selectionner test branch ouis faire un teste de type
 
 <h1> test branch </h1>  puis commit en cliquant sur la fleche verte.
 puis ecrire add h1 sur l'espace dedier (commit message).``
 
 verifier le resulta sur gitlab en prenant soin de passer de master a test branch.
 
 il faut d'abord finir ses commit avant de cliquer sur check out 
 (d'abord renseigner l'action dans l'espace "commit message" aprés avoir cliquer sur la fleche verte).
 aller sur la page principal du projet ,cliquer sur new merge request
 
 il faut demander l'autorisation au webmaster pour envoyer le travail sur la master.
 
  
 cliquer sur la fleche bleu (pooler) = recuperer ce qui a ete fait sur la master
`

 

````

``### 4. gitignore file
  
   Pour alleger le poids des fichiers a partager.
  
   Pour eviter d'envoyer des fichiers non public , il faut creer un fichier gitignore
  
   File new puis commencer par un point 
  
   ex: .gitignore 
  
    cliquer sur add
  
   Ensuite sur la page vierge il faut faire ctrl+ espace pour faire defiler tout les dossiers ,choisir le dossier a ne pas faire partager.
  
   Utiliser la commande git remove pour supprimer une selection ajouter a tord.
  
   => git rm-rf a faire dans le terminal (console).
  
   Puis entrer.
  
    video14/white rabbit.
  
  ````
   ### 5.travailler en groupe avec git
  
``
  Un dev responsable doit être mediculeux et travailler proprement.

 Il est important de bien prononcer les termes et nom de logiciel .

 Possibilité de communiquer avec plusieurs dev depuis gitlab.

 Laisser des notes sur l'avancement d'un projet en commun 
 
 pour rêgler les conflits entre dev (conflit d'opinion) , il ne faut pas passer par gitlab .
 
 Dans un premier tps ,signaler la tâche a réaliser sur gitlab puis 
 
 Comment trancher ?
 
 
 Le chef de projet procéde a la verification des travaux envoyer par tout les dev participant au projet par ordre chronologique.

 Depuis gitlab ,il va dans l'interface dédier au projet puis observe les changements apporter au fur et a mesure.
 
 Il check si il valide ou pas les modif en cas de refus , il envoie un message de  refus au dev concerner et n'integre pas ses modif dans la master.
 
```` 
raccourci utile

````
shift+ 4 
````

vcs git pour trancher lors d'un conflic afin de merger des travaux pour les rendres compatible

shift+k pour push un dossier dans le gitlab commun au projet de groupe 

video17/white rabbit

````
